<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Posts on wiennat</title><link>https://www.wiennat.com/posts/</link><description>Recent content in Posts on wiennat</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Mon, 25 Apr 2022 11:30:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://www.wiennat.com/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>โค้ดสำหรับทำสอบ Connection reset by peer</title><link>https://www.wiennat.com/posts/test-connection-reset-by-peer/</link><pubDate>Mon, 25 Apr 2022 11:30:00 +0900</pubDate><guid>https://www.wiennat.com/posts/test-connection-reset-by-peer/</guid><description>หลายเดือนก่อนเจอปัญหาที่แก้ไม่ตกว่าทำไมอยู่ๆ ก็มี log ที่ API Server ที่เขียนด้วย Kotlin บอกว่าดึงข้อมูลไม่ได้ออกมาเต็มไปหมด พอเช็คในรายละเอียดของ log พบว่าทุกอันชี้ไปที่สาเหตุเดียวกันหมดคือ MonoCoroutine was canceled แต่ก็ไม่ได้มีรายละเอียดอะไรมากไปกว่านั้น หลังจากหามาอยู่สองเดือนก็เดาว่ามันน่าจะเกิดจากการที่อีกฝั่งตัดการเชื่อมต่อไปโดยไม่บอก (Connection reset by peer) เลยไปตามหาโค้ดที่ใช้ทดสอบมาเป็น Java ประมาณนี้
package net.onedd; import java.io.BufferedReader; import java.io.InputStreamReader; import java.io.PrintWriter; import java.net.Socket; public class Application { public static void main(String[] args) throws Exception { System.out.println(&amp;#34;starting&amp;#34;); Socket s = new Socket(&amp;#34;localhost&amp;#34;, 5000); PrintWriter out = new PrintWriter(s.getOutputStream(), true); BufferedReader in = new BufferedReader(new InputStreamReader(s.getInputStream())); out.println(&amp;#34;GET /echo?m=a HTTP/1.1&amp;#34;); out.println(&amp;#34;&amp;#34;); } }</description></item><item><title>Imakita Sangyou</title><link>https://www.wiennat.com/posts/imakita-sangyou/</link><pubDate>Fri, 04 Mar 2022 18:26:00 +0900</pubDate><guid>https://www.wiennat.com/posts/imakita-sangyou/</guid><description>คำว่า 今北産業 แปลเป็นไทยแบบสวยๆ ได้ว่าอิมาคิตะอุตสาหการ ฟังดูแล้วอาจจะฟังดูเหมือนชื่อกิจการหรือชื่อบริษัทอะไรซักอย่าง แต่ความจริงแล้วกลับไม่ได้มีความหมายแบบนั้นเลยแม้แต่นิดเดียว</description></item><item><title>เซต ssh ให้ใช้ Github ได้หลายแอคเคาท์</title><link>https://www.wiennat.com/posts/multiple-github-account/</link><pubDate>Sun, 31 Oct 2021 11:40:21 +0900</pubDate><guid>https://www.wiennat.com/posts/multiple-github-account/</guid><description>&lt;p>ปกติแล้ว Github แนะนำให้ใช้แอคเคาท์เดียวสำหรับทั้งเรื่องงานและเรื่องส่วนตัว แต่สำหรับบางกรณีที่ต้องใช้มากกว่า 1 แอคเคาท์ เช่นมีการใช้ dotfiles ร่วมกัน หรือใช้ Github สำหรับจดบันทึกส่วนตัว (เช่นใช้ Obsidian) ถ้าเป็นเมื่อก่อนอาจจะยอมใช้ HTTP Protocol แล้วใส่พาสเวิร์ดเอาแทนได้ แต่พอ Github เลิกรองรับการใช้งานพาสเวิร์ดก็เลยต้องมาออกแรงมากขึ้นหน่อยด้วยการเซต SSH config เพิ่ม&lt;/p></description></item><item><title>2021 Facebook Outage</title><link>https://www.wiennat.com/posts/2021-facebook-outage/</link><pubDate>Tue, 05 Oct 2021 08:40:30 +0900</pubDate><guid>https://www.wiennat.com/posts/2021-facebook-outage/</guid><description>&lt;p>เมื่อวาน facebook.com รวมทั้งบริการอื่นๆ ของเฟซบุ๊กทั้ง Whatsapp, Instagram ล่มทั้งหมดเพราะมีข้อผิดพลาดเกิดขึ้นที่ระดับ BGP ถึงโลกจะสงบสุขชั่วคราว แต่เชื่อว่าวิศวกรของเฟซบุ๊กน่าจะวุ่นวายกันมากเป็นพิเศษ
ระหว่างที่รอทางเฟซบุ๊กออก Post-mortem มา เราก็สามารถอ่าน&lt;a href="https://blog.cloudflare.com/october-2021-facebook-outage/">สรุปที่ Cloudflare สรุปเหตุการณ์จากมุมมองคนนอกเอาไว้&lt;/a> แทน&lt;/p></description></item><item><title>รายได้เฉลี่ยของคนญี่ปุ่น</title><link>https://www.wiennat.com/posts/japanese-average-income/</link><pubDate>Sat, 06 Feb 2021 09:05:05 +0900</pubDate><guid>https://www.wiennat.com/posts/japanese-average-income/</guid><description>&lt;p>วันก่อนเห็นข่าวว่ารัฐบาลญี่ปุ่นจะมีการแก้กฏหมายเพื่อ&lt;a href="https://www3.nhk.or.jp/news/html/20210202/k10012845011000.html">ยกเลิกเงินสนับสนุนการเลี้ยงดูเด็กสำหรับครอบครัวผู้มีรายได้สูง&lt;/a> คือมีรายได้ต่อปีเกิน 12 ล้านเยน ก็เลยสงสัยเกี่ยวกับรายได้เฉลี่ยของคนญี่ปุ่นขึ้นมา&lt;/p></description></item><item><title>CSS Zen Garden</title><link>https://www.wiennat.com/posts/css-zen-garden/</link><pubDate>Mon, 23 Mar 2020 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://www.wiennat.com/posts/css-zen-garden/</guid><description>&lt;p>&lt;a href="http://csszengarden.com/">CSS Zen Garden&lt;/a> เป็นโปรเจคเก่ามากเปิดตัวมาตั้งแต่สมัยปี 2003
ตัวเว็บไซต์เองจะมี HTML อยู่หนึ่งหน้า แต่ผู้ใช้จะเลือกเปลี่ยน CSS เพื่อเปลี่ยนดีไซน์ของหน้านั้นได้โดยยังใช้ HTML เดิม ซึ่ง CSS พวกนี้ก็คือมาจากเว็บดีไซเนอร์ส่งเข้ามา&lt;/p>
&lt;p>ในช่วงนั้น CSS ยังเป็นของที่ใหม่อยู่ ส่วนใหญ่ก็ใช้แค่ตกแต่งสีของลิงค์ แต่ระดับเลย์เอาท์นั้นมักใช้เป็น Table-based layout กันเป็นหลัก
ถึงแม้ว่าแนวทางนี้จะเข้าใจได้ง่ายและบราวเซอร์ต่างๆ ก็รองรับเหมือนกันหมดอยู่แล้ว แต่ก็มีข้อเสียคือถ้าจะเปลี่ยนดีไซน์ของเว็บแม้เล็กน้อยก็อาจจะต้องทำใหม่ทั้งหมดเพราะโครงสร้างของตารางมันไม่ยืดหยุ่นพอ
CSS Zen Garden ก็เลยเหมือนเป็นทั้งแหล่งโชว์ของว่า CSS ทำอะไรและเข้ามาช่วยได้ขนาดไหน และก็เป็นที่โชว์ของของเหล่าเว็บดีไซเนอร์ด้วยว่ามีฝีมือขนาดไหน
เพราะอย่างที่รู้กันว่าบราวเซอร์ต่างๆ ก็รองรับและแสดงผล CSS ได้ต่างกัน ดังนั้นเว็บดีไซเนอร์เหล่านี้ก็เลยต้องงัดเทคนิคมากมายเพื่อให้มาสร้างเป็น CSS ที่แสดงผลได้ถูกต้องในทุกบราวเซอร์&lt;/p></description></item><item><title>Meiji-jingumae Station</title><link>https://www.wiennat.com/posts/meiji-jingumae/</link><pubDate>Sun, 06 Oct 2019 23:23:02 +0900</pubDate><guid>https://www.wiennat.com/posts/meiji-jingumae/</guid><description>เร็วๆ นี้มีข่าวเกี่ยวกับการเปลี่ยนชื่อสถานีรถไฟที่ในแถบคันไซ [1] โดยหลายๆ สถานีใส่ชื่อที่คนทั่วไปรู้จักเข้าไปในช่ือสถานีเพื่อนักท่องเที่ยวกับคนที่มาจากต่างถิ่นใช้งานได้สะดวกมากขึ้น ก็เลยพาลสงสัยว่า แล้วสถานีอย่างเมจิจิงกูมาเอะ [Meiji-jingumae (Harajuku)] ล่ะ ทำไมต้องมีการใส่วงเล็บว่า Harajuku ทำไมไม่ใช้ชื่อสถานีเดียวกันไปเลย แล้วเริ่มใช้ชื่อนี้มาตั้งแต่เมื่อไหร่
หลังจากหาด้วยกูเกิลดูก็ได้ความว่า ชื่อเดิมของสถานีตอนเปิดบริการในปี 1962 ใช้ชื่อแค่ว่า เมจิจิงกูมาเอะ โดยคาดว่าน่าจะต้องการไม่ให้ชื่อซ้ำกับสถานีฮาราจุกุของ JR ที่อยู่ใกล้ๆ กัน แต่เนื่องจากทั้งสองสถานีนั้นอยู่ในระยะที่เดินกันถึงและนับเป็นสถานีที่ใช้สำหรับเปลี่ยนสายระหว่างสายยามาโนเตะกับสายชิโยะดะมาตลอด ทำให้ในปี 2010 มีการตัดสินใจเพิ่มคำว่า [&amp;lt;Harajuku&amp;gt;] ลงไปในชื่อสถานีเพื่อเป็นการย้ำว่าสถานีนี้อยู่ในย่านฮาราจุกุมากขึ้น
ในปัจจุบันสถานีเมจิจิงกูมาเอะเป็นสถานีที่มีจำนวนผู้โดยสายขึ้นลงเป็นอันดับที่ 36 จากทั้งหมด 130 สถานีของโตเกียวเมโทร โดยในปี 2018 มีผู้ใช้งานเฉลี่ยต่อวันที่ 109528 คน ส่วนในปี 2010 ที่มีการเปลี่ยนชื่อสถานีนั้นมีผู้โดยสารขึ้นลงเฉลี่ย 74693 คนต่อวัน ลดลงจากปี 2009 ที่มีผู้โดยสารขึ้นลงเฉลี่ย 75434 คนต่อวันหรือลดลงประมาณ 1%</description></item><item><title>Longdo Dict Chrome Bookmarklet</title><link>https://www.wiennat.com/posts/longdo-dict-chrome-bookmarklet/</link><pubDate>Tue, 23 Jul 2019 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://www.wiennat.com/posts/longdo-dict-chrome-bookmarklet/</guid><description>&lt;p>อันนี้เป็น Bookmarklet ใช้สำหรับเวลาจะเปิดหาความหมายคำจาก Longdo Dict&lt;/p>
&lt;p>ด้วยความที่ขี้เกียจเขียนให้เป็น Extension ของ Chrome ก็เลยทำมาไว้เป็น Bookmarklet ของจาวาสคริปต์แทน
เวลาใช้ก็ Highlight ประโยคแล้วก็กดที่ปุ่ม Bookmarklet หรือว่ากดที่ Bookmarklet แล้วก็พิมพ์คำที่ต้องการก็จะเปิดหน้าต่างใหม่ของ Longdo Dict ให้เอง&lt;/p></description></item><item><title>ชื่อ</title><link>https://www.wiennat.com/posts/chuue/</link><pubDate>Sat, 25 May 2019 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://www.wiennat.com/posts/chuue/</guid><description>คุยกับพี่ที่ทำงานเรื่องชื่อไป เลยขอจดคำศัพท์เกี่ยวกับชื่อไว้เล่นๆ
ชื่อต้น ชื่อกลาง ชื่อท้าย – อันนี้น่าจะมาจากคำว่า first/middle/last name ชื่อตัว – อันนี้เคยได้เห็นใช้ในหนังสือภาษาอังกฤษ หมายถึงชื่อ 上の名前 (ความหมาย: ชื่อบน) – นามสกุล อันนี้น่าจะเพราะว่าภาษาญี่ปุ่นเวลาเขียนแบบบนลงล่าง นามสกุลที่มาก่อนก็เลยอยู่ข้างบน 下の名前 (ความหมาย: ชื่อล่าง) – ชื่อตัว เหตุผลเดียวกับข้างบน 姓名（せいめい）・氏名（しめい）– ชื่อนามสกุล 名前 （なまえ）- ชื่อ-นามสกุล หรือชื่ออย่างเดียวก็ได้ 名（な）– ชื่อ 名字・苗字（みょうじ）– นามสกุล 芸名 – Stage name หรือพวกนามแฝง 本名（ほんめい、ほんみょう） – ชื่อจริง (ที่ไม่ใช่ stage name หรือพวกชื่อในวงการ)</description></item></channel></rss>